

2.12.

Дополнительная работа. Ткачев А. Э. ИВ № 2.1.

8) $y = C \cdot \sin x$, $y' \lg x - y = 0$

$$y' = \frac{y}{\lg x} \quad (1)$$

43 $y' = [C \cdot \sin x]'_x = C \cos x \Rightarrow$ подставим в (1) $\Rightarrow C \cos x = \frac{C \sin x}{\lg x}$
 $C \cos x = \frac{C \sin x}{\frac{\sin x}{\cos x}} \Rightarrow C \cos x = C \cos x \Rightarrow$ функ. удовлет. решению Д.У.

2) $y = C e^{-3x}$, $y' + 3y = 0$

$$y' = -3y$$

$$y' = [C e^{-3x}]' = C e^{-3x} \cdot (-3) = -3 C e^{-3x}$$

Подставим:

$$-3 C e^{-3x} = -3 C e^{-3x} \Rightarrow \text{функ. удовлет. решению Д.У.}$$

9) $y = x = C e^y$, $(x - y + 1)y' = 1$

$$y' = [C e^y + x]' = C e^y y' + 1$$

$$x - y = -C e^y$$

$$y' - C e^y = 1$$

$$y' = \frac{1}{1 - C e^y}$$

Подставим y' и $(x - y)$ в Д.У.:

$$[-C e^y + 1] \cdot \frac{1}{1 - C e^y} = 1$$

$$\frac{1 - C e^y}{1 - C e^y} = 1$$

$$1 = 1 \Rightarrow \text{функ. удовлет. решению Д.У.}$$

e) $y = C e^{x^3}$ ~~$y = C e^{x^3}$~~ $dy - 3x^2 y dx = 0$

$$dy = [C e^{x^3}]'_x dx \Rightarrow dy = C e^{x^3} \cdot 3x^2 dx$$

$$dy \Rightarrow D y, y \Rightarrow D y:$$

$$3 C e^{x^3} \cdot x^2 dx - 3x^2 \cdot C e^{x^3} dx = 0$$

$$0 = 0 \Rightarrow \text{функция удовлет. решению Д.У.}$$

2.1.5.

a) $y = \frac{1}{3(x+1)}, y' = 3y^2$

$$y' = \left(\frac{1}{3(x+1)} \right)' = \left(\frac{-1}{3(x+1)^2} \cdot 3 \cdot 1 \right) = \left(-\frac{1}{3(x+1)^2} \right) - \frac{1}{3(x+1)^2} = \frac{3 \cdot 1}{3^2 \cdot (x+1)^2} \Rightarrow -\frac{1}{3(x+1)^2} \neq \frac{1}{3(x+1)^2}$$

\Rightarrow функ. не является решением Д.У

б) $v = \frac{c}{b} (1 - e^{-\frac{bt}{a}})$, $a \frac{dv}{dt} + bv - c = 0$

1) $v' = \left(\frac{c}{b} (1 - e^{-\frac{bt}{a}}) \right)' = \frac{c}{b} (0 - (e^{-\frac{bt}{a}} \cdot (-\frac{b}{a})) = \frac{ce^{-\frac{bt}{a}}}{a}$

2) $v' = \frac{dv}{dt}$; $v \Rightarrow Dv$, $u \Rightarrow Dy$

3) $a \cdot \frac{ce^{-\frac{bt}{a}}}{a} + b \frac{c}{b} (1 - e^{-\frac{bt}{a}}) - c = ce^{-\frac{bt}{a}} + c - ce^{-\frac{bt}{a}} - c = 0$

0 = 0 \Rightarrow функ. является решением Д.У.

в) $y = 3 \cdot e^{-x^2}$, $xy' + 2y = e^{-2x^2}$

мы $y' = e^{-2x^2}$

$y' = \left(3 \cdot e^{-x^2} \right)'_x = 0 \cdot e^{-x^2} \cdot (-2)x = 2xe^{-x^2}$

мы $y' \Rightarrow Dy$, $y \Rightarrow Dy$:

мы $2xe^{-x^2} \neq \frac{e^{-2x^2} - 2 \cdot 3 \cdot e^{-x^2}}{x}$

3) $2xe^{-x^2} \neq \frac{e^{-2x^2} - 6e^{-x^2}}{x} \Rightarrow$ функ. не является решением Д.У.

д) 2) $x^2 + t^2 - 2t = C$, $x \frac{dx}{dt} + t = 1$

$t(1-t) = C - x^2$

1) $x^2 = C - t^2 + 2t$

2) $2xx' = -2t + 2$

$xx' = 1 - t$ ①

$xx' + t = 1 \Rightarrow xx' = 1 - t$

Подставим в Д.У.

$1 - t = 1 - t \Rightarrow$ функ. является решением Д.У.